**鄒至蕙**（****，），[加拿大華裔政治人物](../Page/加拿大.md "wikilink")，2006年至2014年間出任[加拿大國會下議院](../Page/加拿大國會下議院.md "wikilink")[聖三一－士巴丹拿選區議員](../Page/聖三一－士巴丹拿選區.md "wikilink")，在此之前則從1991年至2005年間任[多倫多市](../Page/多倫多.md "wikilink")（及其前身[大多倫多市](../Page/大多倫多市.md "wikilink")）市議員長達14年。2014年，她為了競逐多倫多市長而辭去國會議員席位，於同年10月舉行的市長選舉中屈居第三。她是[加拿大新民主黨黨員](../Page/加拿大新民主黨.md "wikilink")，其夫婿為該黨已故黨魁[傑克·林頓](../Page/傑克·林頓.md "wikilink")。

## 生平

### 早年及市政生涯

鄒至蕙生於[香港](../Page/香港.md "wikilink")，父親在[教育署任公務員](../Page/教育署.md "wikilink")，母親則為教師\[1\]
。她13歲時聯同家人移居[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[多倫多](../Page/多倫多.md "wikilink")，初期居於該市的兼併區（），其後則遷至同市聖占士鎮（）一座多層公寓\[2\]
。她父母抵加後未能尋找理想職業，父親只能為中餐館送餐和開的士，母親則在市中心一間酒店的洗衣房工作\[3\]
。鄒父在香港時已間中虐打鄒母，但抵加後隨著壓力日益沉重，對鄒母所施的暴力亦加劇\[4\]\[5\]\[6\]
。她父母最終分開，而鄒至蕙則跟隨母親\[7\]。

鄒至蕙高中畢業後曾到[多倫多大學進修哲學和宗教](../Page/多倫多大學.md "wikilink")，又在安大略美術學院學習雕塑，並於[貴湖大學藝術系畢業](../Page/貴湖大學.md "wikilink")\[8\]\[9\]。她從政前曾在多倫多的活賢社區中心（）工作，協助華裔新移民和越南難民融入新環境\[10\]，又於1981年至1984年間擔任新民主黨士巴丹拿選區國會議員鄧協（）的助理\[11\]。在鄧協的支持下，她於1985年參與[多倫多教育局選舉](../Page/多倫多教育局.md "wikilink")，並當選學務委員，首度出任公職\[12\]\[13\]。

她於1991年轉戰[大多倫多市議會選舉](../Page/大多倫多市.md "wikilink")，當選大多市市中心選區議員，成為大多市首位亞裔女性市議員\[14\]。她於1997年市選中再度當選該區市議員，順利過渡至1998年大多六市合併後首屆多倫多市議會，再於2000年和2003年的市選順利連任\[15\]。她曾連續七年被《Now雜誌》的讀者選為多倫多最佳市議員\[16\]，也曾是唯一一位騎單車上班的市議員\[17\]。

她出任市議員期間主要關注無家可歸人士的生活狀況、公共交通以及其他有關[可持續發展的議題](../Page/可持續發展.md "wikilink")，又反對擴建[多倫多市中心機場](../Page/比利·畢曉普多倫多市機場.md "wikilink")。她並曾在賴士民（）擔任市長期間出任市議會預算委員會成員\[18\]\[19\]。

### 晉身聯邦政壇

鄒至蕙於1997年首度代表[加拿大新民主黨爭奪](../Page/加拿大新民主黨.md "wikilink")[聖三一－士巴丹拿選區的國會下議院議席](../Page/聖三一－士巴丹拿選區.md "wikilink")，但以1,802票之差敗於爭取連任的[自由黨候選人余欣龍](../Page/加拿大自由黨.md "wikilink")（）\[20\]。兩人於[2004年聯邦大選中再度交鋒](../Page/2004年加拿大國會下議院選舉.md "wikilink")，鄒至蕙今次以805票落敗\[21\]。

鄒至蕙於2005年辭去多倫多市議員職位，並於2006年聯邦大選中與余欣龍在聖三一－士巴丹拿選區第三度交鋒，最終以3,681票壓倒余欣龍順利當選成為該區國會議員\[22\]\[23\]，並與丈夫林頓成為加拿大國會有史以來第二對夫妻檔。

2007年，鄒至蕙於國會提出私人草案，要求日本就二戰時逼使20萬名婦女充當[慰安婦的行為道歉](../Page/慰安婦.md "wikilink")；法案於同年11月在國會獲一致通過\[24\]。她其後於[2008年聯邦大選](../Page/2008年加拿大國會下議院選舉.md "wikilink")\[25\]中成功連任。

[2011年聯邦大選中](../Page/2011年加拿大國會下議院選舉.md "wikilink")，鄒至蕙再度連任\[26\]，所得票數較屈居第二的自由黨候選人袁麗思（）多二萬餘票。新民主黨亦在該屆大選中取得佳績，首度成為[官方反對黨](../Page/官方反對黨.md "wikilink")；作為黨魁林頓妻子的鄒至蕙亦成為首位擔任國會下議院議員的[官方反對黨黨魁配偶](../Page/加拿大官方反對黨主席.md "wikilink")。然而，林頓在大選三個月後便因癌病去世；鄒至蕙在治喪期間表現堅強，備受外界推崇\[27\]。外界關注作為新民主黨高調人物之一的鄒至蕙會否參選黨魁填補亡夫的遺缺；她在同年9月接受[加拿大廣播公司訪問時表明無意競逐黨魁](../Page/加拿大廣播公司.md "wikilink")\[28\]\[29\]，並會在黨魁選舉中保持中立，不表態支持任何一名候選人\[30\]。

2012年5月，鄒至蕙獲《加拿大移民》雜誌（）選為加拿大25名傑出移民之一\[31\]。

### 競逐多倫多市長

[Olivia_Chow_mayor_campaign.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Olivia_Chow_mayor_campaign.png "fig:Olivia_Chow_mayor_campaign.png")

[羅柏特·福特於](../Page/羅柏特·福特.md "wikilink")2010年當選多倫多市長後捲入多項爭議，而2012-13年數項民意調查皆顯示在來屆多倫多市長選舉中，鄒至蕙是最有可能擊敗福特的人選\[32\]\[33\]，惹來外界揣測她是否有意參選市長。2014年3月12日，她辭去國會議員席位，並於翌日在抵加後所居住的社區聖占士鎮正式宣佈參選多倫多市長\[34\]\[35\]。她的主要政綱為改善市内公共交通、兒童福利和就業機會，競選承諾包括加密巴士班次\[36\]、擴充6-11歲兒童的課後活動\[37\]、以及要求從市政府投得大型基建項目的承建商僱用一定數目的24歲以下多倫多市民，以改善年輕人的就業情況\[38\]。

鄒至蕙在競選初期仍然在多個民調中領先對手，到了2014年7月卻開始被[莊德利反超前](../Page/莊德利.md "wikilink")，到8月更開始落後於福特。福特於9月因病退選，由其兄長德格·福特替代出戰，但無助鄒至蕙的選情。在2014年10月27日舉行的市長選舉中，鄒至蕙以23.1%的得票率敗於莊德利（得票40.3%）和德格·福特（得票33.7%）屈居第三，無緣出任多倫多市長\[39\]\[40\]\[41\]。

### 近期發展

鄒至蕙從2015年3月1日起獲[懷雅遜大學任命為該校文學院的客座教授](../Page/懷雅遜大學.md "wikilink")，為期三年\[42\]。她於同年7月28日宣布從該校休假並競逐[同年聯邦大選的新民主黨候選人提名](../Page/2015年加拿大國會下議院選舉.md "wikilink")，代表該黨在新成立的[士巴丹拿－約克堡選區參選國會下議院議員](../Page/士巴丹拿－約克堡選區.md "wikilink")\[43\]。她贏取提名後於大選與自由黨候選人[魏德方對壘](../Page/魏德方.md "wikilink")，最終落敗\[44\]\[45\]。

## 個人生活

[Layton_and_Chow_on_their_way_to_vote.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Layton_and_Chow_on_their_way_to_vote.jpg "fig:Layton_and_Chow_on_their_way_to_vote.jpg")投票日，鄒至蕙和林頓到票站投票\]\]
鄒至蕙與林頓於1985年在一場為[西乃山醫院籌款的慈善拍賣會中結識](../Page/西乃山醫院.md "wikilink")\[46\]，當時他正準備角逐大多倫多市議員席位，而她則首度參選多倫多教育局學務委員。兩人其後開始約會，並於1988年結婚\[47\]\[48\]；這是林頓的第二段婚姻。

她於2004年末查出甲狀腺有腫瘤，進行手術切除後又發現甲狀腺有癌細胞，於2005年2月進行放射性碘治療，再於同年公佈自己的抗癌經歷，希望引起公眾對癌症的關注。\[49\]\[50\]

林頓於2011年8月22日在多倫多家中病逝，鄒至蕙陪伴在側。她接納總理[史蒂芬·哈珀的建議](../Page/史蒂芬·哈珀.md "wikilink")，讓林頓的喪禮破例以[國葬規格舉行](../Page/國葬.md "wikilink")\[51\]。喪禮在當地時間2011年8月27日下午在多倫多[萊湯遜音樂廳舉行](../Page/萊湯遜音樂廳.md "wikilink")。加拿大總理史蒂芬·哈珀、加拿大總督[莊士敦](../Page/大衛·勞埃德·約翰斯頓.md "wikilink")、前總理[保羅·馬丁](../Page/保羅·馬丁.md "wikilink")，多名著名演奏家以及數千名民衆參與了喪禮\[52\]。

2013年初，鄒至蕙公佈自己患上，失去左邊面部神經的控制，但同時表示服藥後病情已好轉，並強調不會影響她當時在國會的工作\[53\]。

## 著作

  -
## 参考文獻

## 外部連結

  - [鄒至蕙官方網頁](http://www.oliviachow.ca/)
  - [Member of Parliament
    Profile](http://webinfo.parl.gc.ca/MembersOfParliament/ProfileMP.aspx?Key=128233&Language=E)－加拿大國會網站
    鄒至蕙議員頁面

[Category:加拿大华裔政治人物](../Category/加拿大华裔政治人物.md "wikilink")
[Category:加拿大女性政治人物](../Category/加拿大女性政治人物.md "wikilink")
[Category:加拿大新民主黨黨員](../Category/加拿大新民主黨黨員.md "wikilink")
[Category:前加拿大國會下議院議員](../Category/前加拿大國會下議院議員.md "wikilink")
[Category:多倫多人](../Category/多倫多人.md "wikilink")
[Category:海外港人](../Category/海外港人.md "wikilink")
[Z](../Category/邹姓.md "wikilink")
[Category:貴湖大學校友](../Category/貴湖大學校友.md "wikilink")
[Category:多倫多大學校友](../Category/多倫多大學校友.md "wikilink")
[Category:多倫多市議員](../Category/多倫多市議員.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.

7.
8.
9.  [加拿大華裔女強人鄒至蕙從政20年如今笑對病魔](http://chinese.people.com.cn/BIG5/42314/3869476.html)，人民網，2005年11月18日。於2011年4月23日查閱。

10.
11. [鄒至蕙多倫多勝出 全國4華裔連任
    陳卓愉成「獨孤一敗」](http://news.singtao.ca/toronto/2008-10-15/1224077878d1359478.html)，《星島日報》加東版，2008年10月15日。於2011年4月23日查閱。

12. [City of Toronto: Toronto history, Former City Councillor Olivia
    Chow
    - 2004-2006](http://www.toronto.ca/toronto_history/councillors/2004-2006/chow1.htm)

13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23. [五名華裔晉身加國國會參政](http://www.singtaonet.com:82/global/global_sp/t20060126_129413.html)
     星島環球網，2006年1月26日

24.

25. [五华裔当选加拿大新一届国会议员](http://www.chinanews.com.cn/hr/mzhrxw/news/2008/10-15/1413298.shtml)
    中国新闻网，2008年10月15日

26.

27. Diebel, Linda. ["Olivia Chow: An oil painting in stoic
    grief."](http://www.thestar.com/news/canada/article/1045955--olivia-chow-an-oil-painting-in-stoic-grief?bn=1)
    *The Toronto Star*, 27 August 2011. Accessed 5 September 2011.

28. ["Olivia Chow rules out NDP leadership
    bid."](http://www.cbc.ca/news/politics/story/2011/09/04/pol-layton-mansbridge-national-intvu.html)
    CBC News. 4 September 2011.

29.

30.

31.

32.
33.

34.

35.

36. [Olivia Chow wants to boost TTC bus service
    by 10%](http://www.cbc.ca/news/canada/toronto/olivia-chow-wants-to-boost-ttc-bus-service-by-10-1.2580005)
    CBC.ca Mar 20, 2014

37. [Olivia Chow promises greater access to after-school programs for
    kids](http://www.thestar.com/news/city_hall/2014/04/06/olivia_chow_promises_greater_access_to_afterschool_programs_for_kids.html)
    Toronto Star. Apr 06 2014

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47. Spears, Tom. "Busy trustee keeps to a hectic schedule." *Toronto
    Star.* Jul 10, 1988. pg. A.10

48. <http://www.postcity.com/Post-City-Magazines/May-2010/The-biggest-fight-of-their-marriage/>

49.
50. NDP leader's wife speaks of battle with thyroid cancer. CBC News.
    April 13, 2005.
    [1](http://www.cbc.ca/canada/story/2005/04/13/chow-050413.html)

51.

52.

53.